\subsection{Mainboard PCB}
\label{sub:mainboard PCB}

\subsubsection{Vorgabe}
\label{ssub:vorgabe_mainboard}

Aus dem Konzept der Elektrotechnik gehen die einzelnen Komponenten sowie deren Ansteuerung
hervor. Jedoch wurde zum Zeitpunkt des Konzepts
noch nicht festgelegt, wie die ganze Elektronik zusammengeführt werden soll. Für diese Aufgabe
wurde im PREN2 das so genannte
Mainboard PCB erarbeitet. Folgende Anforderungen wurden an dieses PCB gestellt:

\begin{itemize}
  \item Modularer Aufbau, steckbare Komponenten für eine einfache Wartung
  \item Erweiterbarkeit, Anschlüsse für allfällig zusätzliche Systeme wie z.B. Beleuchtung
  \item Abmessungen: $150 \text{ mm} \times 104 \text{ mm}$
\end{itemize}

\subsubsection{Realisierung}
\label{ssub:realisierung_mainboard}

Das Mainboard PCB verbindet sämtliche elektronischen Komponenten auf eine einfache und
übersichtliche Art miteinander.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{mainboard-ohne-komponenten.png}
  \caption[Mainboard ohne Komponente]{Das Mainboard ohne aufgesteckte Komponenten}
  \label{fig:mainboard-ohne-komponenten}
\end{figure}


Das Freedom-Board FRDM-KL25Z, die Schrittmotorentreiber sowie den
Spannungswandler PCB können direkt auf das Mainboard gesteckt werden.  Weiter können alle benötigten
Sensoren und Aktoren auf dem Mainboard angeschlossen werden. Zusätzlich befinden sich auf dem
Mainboard diverse Status-LEDs, zwei Taster für die Fahrroutenwahl und eine Akku-Spannungsüberwachung.
Über eine Flachkabelverbindung wird das Raspberry Pi ans Mainboard angebunden. Darüber laufen die
Speisung, RS232 und zwei Digital I/Os.


\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mainboard-mit-komponenten.png}
  \caption[Mainboard mit Komponenten]{Übersicht Mainboard PCB mit aufgesteckten Komponenten}
  \label{fig:mainboard-mit-komponenten}
\end{figure}

Die grösste Herausforderung beim Design des PCB zeigte sich bei der Platzierung.
Obwohl die verfügbare
Fläche für das PCB gross erscheint, musste die Platzierung gut durchdacht sein um den Ansprüchen
an das EMV Konzept nachzukommen. Es wurde strikt darauf geachtet, Signal- und Leistungsleitungen
voneinander zu trennen. Deshalb wurde das PCB in Leistungselektronik und MC-Elektronik unterteilt.
So befinden sich Teile für die Speisung und die Schrittmotoren auf der linken Seite, Sensoren und
das FRDM-Board auf der rechten Seite.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mainboard-top.png}
  \caption{Der Top-Layer des Mainboards}
  \label{fig:mainboard-top}
\end{figure}

Auf dem Top Layer wurden die Leiterbahnen tendenziell waagrecht geroutet, auf dem Bottom Layer
hingegen senkrecht. Somit wurde sichergestellt, dass ein Minimum an
Durchkontaktierungen benötigt wird. Die Leiterbahndicken variieren von 0.5 mm für Signalleitungen,
bis 1.3~mm respektive 2.0~mm für Speisungsleitungen. Im Leistungsteil des Layouts wurde ausserdem
oft mit Flächen gearbeitet.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.60\linewidth]{mainboard-bottom.png}
  \caption{Der Bottom-Layer des Mainboards}
  \label{fig:mainboard-bottom}
\end{figure}




